В трапеции $ABCD$ с основаниями $AB$ и $CD$ оказалось, что $AD = DC = CB < AB$.
Точки $E$ и $F$ на сторонах $CD$ и $BC$ соответственно таковы, что
$\angle ADE = \angle AEF$.
Докажите, что $4 CF \leq BC$.

\solution
\label{solution:2012/regatta/junior/geomt/3}%
Так как трапеция равнобокая, то $\angle C = \angle D$.
Заметим, что
$\angle CEF + \angle FEA + \angle AED = 180^\circ$, а также
$\angle EDA + \angle DAE + \angle AED = 180^\circ$.
Вычитая одно равенство из другово получаем $\angle CEF = \angle DAE$
(см. рис. \ref{fig:solution:2012/regatta/junior/geomt/3}).
Следовательно, треугольники $CEF$ и $DAE$ подобны.
Обозначим длину отрезка $CE$ через $x$, а $ED$~--- через $y$.
Тогда из свойств подобных треугольников $CF / CE = ED / DA$.
То есть $CF = \dfrac{ED \cdot CE}{DA} = \dfrac{x \cdot y}{x + y}$
(мы воспользовались тем, что $DA = CD = x + y$).
Утверждение задачи равносильно неравенству
$4 \leq CB / CF = \dfrac{(x + y)^2}{xy}$.
Для доказательства этого неравенства проведём следующую цепочку равносильных преобразований:
\(
    4 \leq \dfrac{(x + y)^2}{xy}
\Leftrightarrow
    4 x y \leq x^2 + 2 x y + y^2
\Leftrightarrow
    x^2 - 2 x y + y^2 \geq 0
\Leftrightarrow
    (x - y)^2 \geq 0
\).

\begin{figure}[b!]
\begin{center}
    \jeolmfigure[width=0.5\textwidth]{3-solution}
\caption{к задаче \ref{solution:2012/regatta/junior/geomt/3}}
\label{fig:solution:2012/regatta/junior/geomt/3}
\end{center}
\end{figure}

